\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{multicol}

\usepackage{pdfpages}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Úvod do počítačových sítí}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\doublespacing
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Přednáška 1}
	
	\section{Seznam otázek + jejich vypracování}
	
	\includepdf[pages=-]{NSWI141_Uvod_do_pocitacovych_siti.pdf}
	
	\section{Úvodní informace}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Základní pojmy z oblasti komunikakací.
			\item Vrstevnatý model.
			\item Aplikační vrstva.
			\item Transportní vrstva.
			\item Síťová vrstva.
			\item Linková a fyzická vrstva.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Zápočet je formou písemky ($50\%$, nestrhávání bodů, a, b, c, d formát), před písemkou je potřeba udělat, statický web, který je odevzdán v recodexu. Seznam otázek na \href{https://www.ksi.mff.cuni.cz/teaching/nswi141-web/pages/test}{stránce}. Slidy na \href{https://www.ksi.mff.cuni.cz/teaching/nswi141-web/pages/index}{stránce}.
	
	\section{Obecné atributy komunikace}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Identifikace (musí si navzájem říct, kdo jsou).
			\item Metoda komunikace (zavolam mu nebo pošlu email).
			\item Jazyk (na Číňana nemůžu mluvit česky).
			\item Rychlost komunikace, jak rychle budu mluvit.
			\item Proces (požadavky, odpovědi, potvrzení). Taková pravidla, co znamená jaká věta.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Porovnání komunikací}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Běžná komunikace (hlas, signály, písmo).
			\item Telekomunikace (složitá technologie se zabudovanými pravidly), Řízení má na starosti síť! V tom se liší od počítačové komunikaci.
			\item Počítačová síť. Pravidla jsou volně dostupná, značná část logiky je v koncových zařízení.
			\item Konvergovaná síť. Spojuje svět spojů a počítačů. Lepší je ta konvergence na bázipočítačové sítě.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Přenos zprávy}
	
	\includegraphics[width=15cm]{posta.png}
	
	V počítačích podobné. Zprávu převedeme do bytu pošleme do počítačové sítě. ta to přenese.
	
	\includegraphics[width=15cm]{praxe.png}
	
	\section{Požadavky na síť -- odolnost}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Přepojování okruhů: rychlejší, plynulejší, ale při výpadku uzlu se spojení rozpadne.
			\item Přepojování packetů: každý může jít jinou cestou, liší se doba přenosu, ale výpadek uzlu není fatální.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Požadavky na síť -- bezpečnost}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Fyzické zabezpečení přenosu.
			\item Staré technologie, ale byla naivní, umožňuje odposlech a spoléhá na: důvěru v identitu protistrany, důvěra ve správnost obsahu, důvěra v dostatečnost vlastních kapacit.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Bezpečnost napadení infrastruktury.
			\item Útok na data.
			\item DoS (Denial of Service).
			\item Bezpečnost infrastruktury, omezení přístupu, záložní zdroje napájení, záložní servery.
			\item Bezpečnost dat, ověření uživatelů a kontrola přístupových práv, ověřování počítačů, inspekce dat (jestli v datech není virus), používá se kryptografie.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Požadavky na síť -- rozšiřitelnost (LAN)}
	
	\includegraphics[width=15cm]{rozsiritelnost_site.png}
	
	Router propojuje různé sítě. Switch říká kam co má jít.
	
	\section{Požadavky na síť -- rozšiřitelnost (WAN)}
	
	\includegraphics[width=15cm]{wan.png}
	
	\section{Požadavky na síť -- kvalita služeb}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Přenosové parametry síťě
			
			Když vidím film a je o 5 sekund zpoždění tak idc. Jde o pravidelnost doručování. Ztrátovost dat nevadí, když je malá. Záleží jak a kde... V poště mi bude vadit, když vypadne pár písmenek. Důležitá je šířka pásma, záleží kolik dat během určité doby jsme schopni poslat.
			\item Různé aplikace mají různé požadavky
			\item Cíl: řekneme, že konkrétní typ provozu má přednost. (Prioritní systém).
			\item Implementace:
			\begin{itemize}
				\item Data obsahují klasifikaci QoS (Quality of Service).
				\item Strategie garance kvality. Je naprd když něco, co nepotřebuje rychlý přenos si o něj zažádá (určuje to klient).
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Základní dělení sítí}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Lokální sítě -- menší vzdálenost, už dost vymizeli, lokální sítě si typicky buduje nějaká orgranizace (privátní).
			\item Rozlehlé sítě -- mnoho vlastníků, je budována k užitku všech (veřejné).
			\item Většina LAN je privátní. Naopak nonLAN veřejné.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{VPN}
	
	\includegraphics[width=15cm]{vpn.png}
	
	Chceme propojit dvě privátní sítě. Motivací byla bezpečnost a cena. Třeba propojení poboček. Na jedné straně se zašifrují, pak pošlou a na konci se rozbalí.
	
	\section{Request for comments (RFC)}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Prostředek "standartizace" internetu. Každý počítač musí mít adresu. Dnes RFC slouží k standartizaci. Zdaleka ne všichni RFC dodržují. RFC nemění svuj obsah. Aktualizace mají nové číslo. Kupříkladu SMTP: $772, 780, 788, 821, 2821, 5321$. Existuje veřejný seznam všech RFC, aktuální stav lze najít v indexovém souboru.
	\end{spacing}
	
	\chapter{Přednáška 09.10.2023}
	
	\section{Opakování z minula}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jaké jsou výhody a nevýhody přepojování paketů?
			
			Je plynulejší, ale je dalekoméně odolné.
			\item Jak se na síťových protokolech projevilo to, že vznik sítí iniciovala armáda z důvodů zvýšení bezpečnosti komunikace?
			
			Nijak.
			\item Co je smyslem požadavku na škálovatelnost sítě?
			
			Aby přístup nového uživatele byl jednoduchý.
			\item Jak se liší nároky elektronické pošty a telefonování po IP síti na přenosové parametry sítě?
			
			Telefonování potřebuje především rychlý a plynulý přenos dat. Zatímco elektronická pošta hlavně přesnost, není moc dobré, aby se pár písmen změnilo.
			\item Jaká je definice LAN?
			
			Žádná není.
			\item Co je podstatou VPN?
			
			Přenos dat z privátní sítě do jiné privátní sítě skrz veřejnou a zabezpečeně.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Vrstevnatá filozofie}
	
	\subsection{Příklad}
	
	Rozeslání zápisu z obchodní porady
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Vrstva zapisovatel. Vytvoří zápis z porady.
			\item Vrstva sekretářka. Vyhledá adresu, doplní záhlaví, podpis... Vloží do obálky.
			\item Vrstva podatelna. Dopis ofrankuje a zařadí do balíku pro transport na poštu.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Výhody: snazší dekompozice a popis. Snadná změna technologie (pošta/email, pošta/kurýr). Spolupráce vrstev (na poštu jde jen podatelna).
	
	\subsection{Síťový model, síťová architektura}
	
	Síťový model: je popis a struktura vrstev. Síťová architektura: Vezmeme-li model a přidáme konkrétní služby, technologie, protokoly, rozhraní mezi vrstvami atd.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Síťový (referenční) model:
			\begin{itemize}
				\item Počet a struktura vrstev
				\item Rozdělení práce mezi vrstvy
				\item Př.: OSI model (ISO)
			\end{itemize}
			\item Síťová architektura (protocol suite):
			\begin{itemize}
				\item Síťový model
				\item Komunikační technologie
				\item Služby a protokoly
				\item Př.: TCP/IP
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Open Systems Interconnection}
	
	OSI: Basic Reference Model + sada protokolů. Model: vhodný pro dokumentaci a výuku. Protokoly: budované shora, megalomanské, nepraktické.
	
	\includegraphics[width=15cm]{open_system_interconnection.png}
	
	Je těžkopádný.
	
	\section{Rodina protokolů TCP/IP}
	
	\includegraphics[width=15cm]{tcpip.png}
	
	NFS -- Na sdílení disků.
	
	\section{Spojované/nespojované služby}
	
	TCP -- Spojované služby. UDP -- Nespojované služby.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Spojované.
			
			Obdoba telefonního spojení. Zaručeno spolehlivé (reliable) doručení dat. Aplikace je jednodušší, ale nemůže řídit komunikaci.
			\item Nespojované.
			
			Obdoba poštovního spojení. Není zaručeno pořadí ani doručení paketů, služba se označuje jako "nespolehlivá" (unreliable). Kontrolu musí provádět aplikace, zato může řídit komunikaci.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Aplikační modely}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Model klient-server.
			
			\begin{itemize}
				\item Klient zná pevnou adresu serveru.
				\item Klient navazuje komunikaci, zadává požadavky.
				\item Server obvykle obsluhuje více klientů.
				\item Tok dat server $\implies$ klient: download.
				\item Tok dat klient $\implies$ server: upload.
				\item Př. DNS, WWW, SMTP.
			\end{itemize}
			\item Model peer-to-peer (P2P).
			\begin{itemize}
				\item Partneři neznají pevné adresy "zdroje dat".
				\item Nejsou vyhraněné role.
				\item Každý je zároveň klientem i serverem (=šíří data!).
				\item Napster, Gnutella, BitTorrent.
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Adresování počítačů}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item HW (linková adresa) -- fyzická, MAC adresa. (např. ethernetová: 8:0:20:ae:6:1f).	
			\item SW (síťová adresa) -- IP adresa. (např.: 194.50.16.71, ::1).
			\item Lidé (aplikační adresa) -- doménová adresa. (např.: www.mff.cuni.cz).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Jaké adresy se používají na linkové (fyzické) vrstvě? Linkové.
	
	\section{Doménové systémy}
	
	\includegraphics[width=15cm]{domenove_adresy.png}
	
	\section{Správa domén}
	
	Domény nejvyšší úrovně (spravuje ICANN):
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Technické (arpa).
			\item Rezortní (com, org, edu, mil, gov , net) postupně doplněny (info, biz, aero, ...).
			\item ISO kódy zemí (cz, sk, ...) a několik výjimek (uk, eu); některé "zajímavé" státečky jména prodávají (nu, tv).
			\item Internacionalizované kódy.
			\item Nyní lze mít i privátní TLD.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	TLD .cz:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item CZ.NIC (sdružení ISP), dohoda s vládou o správě
			\item Není zavedena struktura, cca 1,4 mil. jmen pod .cz.
			\item Nejsou podporována lokalizovaná jména (IDN).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	SLD a nižší domény:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Spravuje sám vlastník (ms.[mff.[cuni.cz]]).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{IP adresy}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Každý koncový uzel v síti TCP/IP musí mít IP adresu. V současnosti IP verze $4$ nebo verze $6$. Přiřazení adresních bloků, veřejné adresy přiděluje síti její ISP, uvnitř LAN lze používat privátní adresy nedostupné zvenku (bezpečnost vs. interoperabilita). Přiřazení adresy počítači, o způsobu (pevné vs. dynamické, volné vs. omezené) rozhoduje správa LAN, platí i pro privátní, neplatí pouze pro link-local adresy.
	\end{spacing}
	
	\section{Port, socket}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Port.
			
			$16$bitové číslo identifikující jeden konec spojení -- aplikaci resp. proces, který má zpracovávat příchozí pakety.
			\item Socket.
			
			Jeden konec komunikačního kanálu mezi klientem
			a serverem. Označení (adresa) jednoho konce kanálu.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item $21$/TCP: FTP -- File Transfer Protocol (přenos souborů).
			\item $22$/TCP: SSH -- Secure Shell (vzdálené přihlášení a přenos souborů).
			\item $25$/TCP: SMTP -- Simple Mail Transfer Protocol (přenos elektronické pošty).
			\item $53$/*: DNS -- Domain Name System (překlady mezi jmény a IP adresami).
			\item $80$,443/TCP: HTTP -- HyperText Transfer Protocol (přenos webových stránek).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Překlad adres (NAT)}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Obecný princip, kdy lokální síť používá privátní adresy a ven se představuje veřejnými adresami (nebo jinými privátními). Jiný termín: IP masquerading. Implementace i terminologie se v detailech liší
	\end{spacing}
	
	\includegraphics[width=15cm]{nat.png}
	
	\section{Adresování služeb}
	
	Uniform Resource Identifier (URI, RFC $3986$):
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item  Jednotný systém odkazů.
			\item Jeden klient pro více služeb (FTP ve WWW).
			\item Historické členění: URL (umístění), URN (název).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	URI a URL jsou záměnné termíny.
	
	URI = schéma:[//] autorita [cesta] [?dotaz] [\#fragment]
	
	autorita = [jméno[:heslo]@]adresa[:port]
	
	\subsection{Příklad:}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item ftp://sunsite.mff.cuni.cz/Net/RFC
			\item http://1.2.3.4:8080/q?ID=123\#Local
			\item mailto:forst@cuni.cz
			\item sip:221911111@voip.cz
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Datový tok v TCP/IP}
	
	\includegraphics[width=15cm]{datovy_tok.png}
	
	\section{Multiplexing, zapouzdření}
	
	\includegraphics[width=15cm]{multiplex.png}
	
	\chapter{Přednáška 16.10.2023}
	
	\section{Opakování z minula}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Popište rozdíl mezi TCP, UDP a IP.
			
			TCP -- splolehlivá, jednoduchá aplikace, UDP -- nespolehlivá, nespolehlivá. 
			\item Jaké adresy se používají na aplikační, transportní, síťové, linkové a fyzické vrstvě?
			
			Viz obrázek -- rodina protokolů.
			\item Jaký je rozdíl mezi klient-server a peer-to-peer modelem?
			
			Klient server -- klient hovoří jen se serverem. Naopak peer-to-peer všichni jsou klienti i seveři.
			\item Jak jsou spravována doménová jména?
			
			Nejvíce v pravo jsou centrální, čím více vpravo tím jdeme do menších spolků. (cz, sk,...)
			\item Jak se přidělují IP adresy?
			
			Přiděluje nějaký mechanismus, o které rozhodla nějaká zdejší společnost.
			\item Jaký je smysl a princip NAT?
			
			Obecný princip, kdy lokální síť používá privátní adresy a ven se představuje veřejnými adresami (nebo jinými privátními)
			\item Co je multiplexing a zapouzdření?
			
			Nejdříve musíme k datům přilepit hromadu informací. Při příjmu zpávy je musíme rozpouzdřit a předat správným vrstvám.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Autentikace, autorizace}
	
	Autentikace (autentizace, autentifikace) je proces ověření identity subjektu. Autorizace je vymezení rozsahu služeb pro identifikovaný subjekt.
	
	Lokálně lze autentikovat pomocí:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Znalostí (heslo, PIN).
			\item Technických prostředků (klíč, HW token, ...).
			\item Biometrie (otisky prstů, ...).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\newpage
	
	Vzdálená autentikace:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Ochrana proti odposlechu: systém jednorázových hesel (OTP), kryptografie.
			\item Přenos dat v protokolu: např. pomocí SASL (obecný model, zařazený do protokolů na základě profilů, např. v SMTP).
			\item Možnost použití autentikačního serveru a autentikačního protokolu (LDAP, RADIUS, NTLM, Kerberos, SAML).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Jednorázová hesla}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Prostě nejjednodušší je odposlechnout heslo... Ale když ho znova nepoužiju. Původně to bylo tak, že si člověk nechal vygenerovat, třeba $30$ hesel. Dnes je to spíše typu "challenge", v podstatě potvrzení přes mail.	
	\end{spacing}
	
	\section{Kryptografie -- symetrické šifrování}
	
	Podstata: pro šifrování je na obouch stranách stejný klíč.
	
	Příklad: DES, Blowfish, AES, RC4.
	
	Výhoda: rychlé vhodné na velká data.
	
	Nevýhoda: partneři si musí klíč předat bezpečnou cestou.
	
	\section{Kryptografie -- antisymetrické šifrování}
	
	Podstata: pár navzájem nerozlišitelných klíčů.
	
	Příklad: RSA, DSA, ECDSA.
	
	Výhoda: odpadá problém sdíleného tajemství -- jeden klíč veřejný a jeden soukromí.
	
	Nevýhoda: veřejný klíč je třeba pečlivě ověřovat, pomalé algoritmy.
	
	\section{Kryptografie -- hashovací funkce}
	
	Vytvoření pevného "kódu" z daného textu. Široké uplatnění.
	
	Příklady: CRC, MD5.
	
	Používají se i v kryptografii, tam jsou ještě další požadavky (třeba SHA).
	
	Potřebujeme podepisovat a šifrovat data.
	
	\includegraphics[width=16cm]{sifrovani_dat.png}
	
	\includegraphics[width=16cm]{elektronicky_podpis.png}
	
	\section{Autenticita veřejných klíčů}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Je potřeba ověřit, že když má klíč na sobě vysačku, tak patří k němu. Autenticitu ověří třetí strana a dá svuj podpis. Používá se pavučina důvěry. Certifikát je klíč doplněný o identifikaci vlastníka a podepsaný vydavatelem, např. certifikační autoritou (CA). Pokud důvěřujeme vydavateli, můžeme věřit klíči vlastníka (ověřovat věrohodnost CA).
	\end{spacing}
	
	\section{SSL, TLS}
	
	
	Secure Socket Layer 3.0 ~ Transport Layer Security $1.0$, dnes již nedoporučovaná, novější verze: $1.1$, $1.2$ a $1.3$. Mezivrstva mezi transportní a aplikační vrstvou umožňující autentikaci a šifrování. Využívá řada protokolů (např. HTTPS na portu $443$).
	
	
	Princip:
	
	\begin{enumerate}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Klient pošle požadavek na SSL spojení + parametry.
			\item Server pošle odpověď + parametry + certifikát serveru.
			\item Klient ověří server a vygeneruje základ šifrovacího klíče, zašifruje ho veřejným klíčem serveru a pošle mu ho.
			\item Server rozšifruje základ šifrovacího klíče. Z tohoto základu vygenerují jak server, tak klient hlavní šifrovací klíč.
			\item Klient a server si navzájem potvrdí, že od teď bude jejich komunikace šifrovaná tímto klíčem.
		\end{spacing}
	\end{enumerate}
	
	\section{Aplikační vrstva TCP/IP}
	
	Spojuje funkce OSI $5$, $6$ a $7$:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Pravidla komunikace mezi klientem a serverem.
			\item Stav dialogu.
			\item Interpretaci dat.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Protokol na aplikační vrstvě definuje:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item  Průběh dialogu na obou stranách.
			\item Formát zpráv (textový/binární, struktura,...).
			\item Typy zpráv (požadavků a odpovědí).
			\item Sémantiku zpráv, sémantiku informačních polí.
			\item Interakci s transportní vrstvou.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Domain Name System (DNS)}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Normální klient -- server aplikace. Pro překlad jmen na adresy a naopak. Binární protokol nad UDP i TCP, port $53$, RFC $1034$, $1035$. Klient se obrací na servery zadané v konfiguraci a postupně získává informace o dalších, dokud nedostane odpověď. Jednotkou dat je "záznam" (resource record - RR), př.: ns.cuni.cz. $3600$ IN A $195.113.19.78$.
	\end{spacing}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jméno záznamu.
			\item Doba platnosti (TTL).
			\item Typ a data.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Duplicitní ověření, jelikož $1.2.3.4$ si může dát jako jméno třeba www.cuni.cz
	
	\includegraphics[width=16cm]{dns.png}
	
	\section{Servery DNS}
	
	Typy serverů:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Primární: spravuje záznamy o doméně.
			\item Sekundární: stahuje a uchovává kopii dat o doméně.
			\item Caching-only: udržuje jen (ne)vyřešené dotazy po dobu platnosti.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\includegraphics[width=16cm]{dns_dotazy.png}
	
	Rekurzivní dotaz: čekám na odpověď. Tečka může být součástí jména.
	
	\includegraphics[width=16cm]{dns_odpovedi.png}
	
	\section{Bezpečnost DNS}
	
	Problém útočníka: jak se dostat ke znění dotazu? Volba náhodného zdrojového portu. Volba náhodného ID. Příklad útoku ("cache poisoning"): Do korektní odpovědi může server do sekce AUTHORITY a ADDITIONAL přidat falešné údaje o jiné doméně. Možné řešení: postupovat od root serverů a ptát se pouze autoritativních serverů.
	
	\chapter{Přednáška 23.10.2023}
	
	\section{Otázky z minula}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Popište tři základní skupiny kryptografických algoritmů a rozdíly mezi nimi.
			
			Symetrické -- rychlé, antisymetrické -- pomalé, hashe -- najít dva texty se stejným hashem je algoritmicky nemožné.
			\item Popište princip šifrování a elektronického podpisu.
			
			každý uživatel má svůj klíč, který má dvě části -- veřejnou a soukromou. Soukromý klíč je často navíc chráněn heslem a uživatel jej drží v tajnosti, veřejný klíč naproti tomu volně distribuuje.
			\item Popište účel a podstatu Diffie-Hellmanova algoritmu.
			
			Diffie-Hellmanův algoritmus slouží k domluvě společného klíče (například pro symetrickou kryptografii) po nezabezpečeném kanálu (kanál může být odposloucháván).
			\item Jakým způsobem se ověřuje pravost veřejného klíče?
			
			Ceritifikační autority.
			\item Jaký je rozdíl mezi protokoly HTTP a HTTPS?
			
			HTTPS není protokol. Ale rozdíl je takový, že HTTPS je šifrovaný.
			\item Kdy se v DNS používá UDP a kdy TCP?
			
			TCP -- data a dotaz budou budou velká.
			\item Popište účel a chování sekundárního nameserveru domény.
			
			Sekundár funguje jako primár. Master data má primár, sekundár si data kopíruje.
			\item Popište bezpečnostní rizika DNS.
			
			Pokud si přečtu dotaz je triviální poslat zpět odpověď, bezpečnost je založená na tom, že není triviální dostat se k drátu. DNS sec -- u nadřazené domény je uložený veřejný klíč.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{File Transfer Protocol}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jeden z nejstarších protokolů (RFC $959$, dodnes platí!)
			\item Původně přístup k vlastnímu účtu, otevřený přenos hesla!
			\item Dnes hlavně anonymní přístup (uživatel anonymous nebo ftp, heslo je email) k volně šiřitelným datům.
			\item Ukázka řídícího spojení (příkazy a odpovědi):
			
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\includegraphics[width=16cm]{ftp.png}
	
	První číslice vyjadřuje závažnost odpovědi:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[1xx] Předběžná kladná odpověď (akce byla zahájena, budou ještě další odpovědi).
			\item[2xx] Kladná odpověď (definitivní).
			\item[3xx] Neúplná kladná odpověď (jsou nutné další příkazy).
			\item[4xx] Dočasná záporná odpověď (nepodařilo se, ale je možné příkaz opakovat).
			\item[5xx] Trvalá záporná odpověď (nepodařilo se a nemá smysl příkaz opakovat).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Přenos dat probíhá po jiném (datovém) spojení. Aktivní navázání datového spojení:
	
	\includegraphics[width=16cm]{ftp2.png}
	
	Po skončení přenosu se datové spojení uzavře.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item WWW prohlížeče.
			\item Správci souborů (Total Commander).
			\item Řádkový interaktivní příkaz ftp.
			\begin{itemize}
				\item Navazování relace: open, user.
				\item Ukončování relace: close, quit, bye.
				\item Vzdálené příkazy: cd, pwd, ls, dir.
				\item Práce se soubory: delete, rename, mkdir, rmdir.
				\item Lokální příkazy: lcd, !command (!cd obecně nefunguje!).
				\item Přenos souborů: get, put, mget, mput.
				\item Typ přenosu souborů: ascii, binary (pozor na textové/binární soubory mezi různými OS!)
				\item  Pomocné příkazy: prompt, hash, status, passive,...
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Elektronická pošta}
	
	Obecná služba, existuje i mimo Internet
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Off-line předávání zpráv příp. souborů.
			\item Off-line použití informačních služeb.
			\item Diskusní kluby (mailing-listy, konference).
			\item Komunikace mimo Internet.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Na Internetu funguje na základě RFC $821$, $2821$ a $5321$ (protokol SMTP resp. ESMTP) a RFC $822$, $2822$ a $5322$ (formát zpráv) na portu $25$. E-mailová adresa v Internetu (typicky): login@počítač nebo alias@doména.
	
	\includegraphics[width=16cm]{elektronicka_posta.png}
	
	\includegraphics[width=16cm]{pristup_k_poste.png}
	
	\includegraphics[width=16cm]{smtp.png}
	
	\section{DSN}
	
	Zpráva o doručení nebo spíš nedoručení.
	
	\section{Hlavičky dopisu}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[Date:] Datum pořízení dopisu.
			\item[From:] Autor (autoři) dopisu.
			\item[Sender:] Odesilatel dopisu.
			\item[Reply-To:] Adresa pro odpověď.
			\item[To:] Adresát(i) dopisu.
			\item[Cc:] (Carbon copy) adresát(i) kopie ("na vědomí:").
			\item[Bcc:] (Blind cc) tajní adresáti kopie.
			\item[Subject:] Identifikace dopisu.
			\item[Received:] Záznam o přenosu dopisu.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Soubory a diakritika v poště}
	
	Původně pouze $7$-bit ASCII, kódování souborů pomocí UUENCODE (pochází z UUCP, unix-to-unix-copy).
	
	\includegraphics[width=16cm]{diakritika.png}
	
	Kódování OK, ale chybí systematické začlenění do dopisu.
	
	\section{Multipurpose Internet Mail Extension}
	
	RFC $2045-2049$, umožňuje:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Strukturovat dokument.
			\item Pro každou část.
			\begin{itemize}
				\item Popsat typ a formát obsahu (př. text/html).
				\item Zadat znakovou sadu a kódování dokumentu.
				\item Doplnit další informace ke zpracování.
			\end{itemize}
			\item Používat diakritiku i v (některých) hlavičkách:
			
			Subject: =?utf-8?b?SVRBVCAyMDEyIC0gcG96?=
			\item Kódování:
			\begin{itemize}
				\item Base64: vychází z uuencode, jiná tabulka a formát řádek.
				\item Quoted-Printable: nonASCII znaky jsou uloženy jako řetězec "=HH", kde HH je jejich hexadecimální hodnota
			\end{itemize}
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Dnes široce používaný i mimo poštu.
	
	\section{Bezpečnost pošty (uživatel)}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Dopis je vždy otevřená listovní zásilka (z různých příčin se může dostat do ruky mnoha lidem).
			
			Řešení: šifrovat obsah dopisu (např. PGP - Pretty Good Privacy).
			\item Nikdy není jistý odesilatel, ani shoda údajů v obálce a textu.
			
			Částečná řešení: Sender Policy Framework, pokus o zpětné doručení.
			
			Řešení: systém výzva/odpověď, elektronický podpis.
			
			\item Neotevírat soubory neznámého původu!
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Bezpečnost pošty (klient, server)}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Běžný server by měl posílat maily lokálních klientů/uživatelů komukoliv, ostatní maily pouze lokálním uživatelům; jinak se jedná o tzv. open-relay a hrozí riziko zneužití pro rozesílání hromadných mailů a díky tomu zablokování komunikace od jiných serverů.
			\item Ze stejného důvodu může při prvotním vložení mailu do systému (mail submission) server (někdy označovaný jako MSA) požadovat, aby se klient autentikoval pomocí ESMTP příkazu AUTH (je to součást SASL profilu pro SMTP).
			\item Klient může pomocí ESMTP příkazu STARTTLS požádat o zahájení SSL/TLS spojení (např. mezi pobočkami firmy, jinak je šifrování spíše problém uživatele).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Ochrana proti spamu}
	
	Spam ("kořeněná šunka") je nevyžádaná pošta, jejímž smyslem je buď inzerce nebo prostě jen obtěžování lidí.
	
	\subsection{Grey-listing}
	
	Spam-engine obvykle neopakuje pokus o doručení, takže server udržuje databázi tripletů <klient, sender, recipient> a napoprvé mail odmítne odpovědí $450$, opakované doručení již akceptuje.
	
	\chapter{Přednáška 30.10.2023}
	
	\section{Otázky z minula}
	
	Dnes nemám.
	
	\section{Etika poštovního styku}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Přečíst maily, než odpovíte.
			\item Zvažovat zásah do konverzace, pokud jste jen Cc.
			\item Nechat příjemci čas na odpověď (ale ověřit doručení lze).
			\item Odpovídat rychle, alespoň jako potvrzení.
			\item Pečlivá volba Subjectu, kontrola adresátů.
			\item Volba jazyka, výrazových prostředků, emocí.
			\item Míra zachování původního textu v odpovědi.
			\item Souhlas autora při přeposílání.
			\item Účelné a ověřené posílání souborů, češtiny.
			\item Kontrola, co mailer posílá (HTML, ale prázdný text).
			\item Přetěžování uživatelů a sítě, řetězové dopisy.
			\item Podpis.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Post Office Protocol}
	
	Protokol pro přístup uživatelů k poštovní schránce. Aktuální je verze $3$, RFC $1939$, port $110$.
	
	\section{Internet Message Access Protocol}
	
	Modernější, ale složitější nástupce POP. IMAP má implementována většina stávajících MUA.
	
	\subsection{Výhody}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Zabudována možnost používat šifrované spojení.
			\item Server uchovává informace o dopisech (stav).
			\item Podpora více schránek (složek).
			\item Protokol umožňuje vyžádat pouze část dopisu.
			\item Je možné nechat na serveru v dopisech vyhledávat.
			\item Možnost zadat paralelní příkazy.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Princip distribuované databáze}
	
	Gopher -- takový textový www. Proč Gopher tak rychle zmizel? Přišel hypertext. On tedy přišel už dávno, ale praktická implementace přišla $1989$ (zajímavost, vymysleli ho v CERNu).
	
	\section{World Wide Web}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		WWW je distribuovaná hypertextová databáze. Základní jednotkou je hypertextová stránka (dokument), kterou server posílá na žádost klientům. Dokumenty jsou psány v textovém jazyce HTML. Dokumenty existují staticky (cesta v URL pak obvykle odpovídá skutečné relativní cestě na disku serveru) nebo se vytvářejí dynamicky dle požadavků klienta. Přenos stránek se odehrává pomocí protokolu HTTP. Chybějící zabezpečení se řeší standardně TLS mezivrstvou (HTTP+SSL=HTTPS).
	\end{spacing}
	
	\section{Ukázka protokolu HTTP}
	
	\includegraphics[width=16cm]{ukazka_http.png}
	
	\section{Hypertext Transfer Protocol v.1}
	
	\subsection{Kódy odpovědí}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item[1xx] Informativní odpověď (požadavek přijat, zpracovává se).
			\item[2xx] Kladná odpověď (definitivní).
			\item[3xx] Přesměrování (očekává se další požadavek od klienta).
			\item[4xx] Chyba na straně klienta (nesprávný požadavek).
			\item[5xx] Chyba na straně serveru (nepodařilo se vyhovět požadavku).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Obecný formát zpráv}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Úvodní řádka (požadavek/odpověď).
			\item Doplňující hlavičky.
			\begin{itemize}
				\item Požadavek: jazyk, kódování, stáří stránky, autentikace,...
				\item Odpověď: typ dokumentu, kódování, expirace,...
			\end{itemize}
			\item (Volitelné) tělo dokumentu.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Metody http}
	
	\includegraphics[width=16cm]{metody_http.png}
	
	\subsection{Vlastnosti}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Odpovědí na jeden požadavek je obvykle jeden dokument (stránka, obrázek,...) Po jednom (perzistentním) spojení může jít postupně více požadavků, klienti si obvykle otevírají současně několik spojení. Požadavky jsou nezávislé, komunikace je bezestavová; stav je nutno přenášet jako dodatečná data, tzv. cookies. Server vygeneruje cookies na základě dat z daného logického dialogu a pošle je v hlavičkách klientovi. Prohlížeč si cookies ukládá a při dalších požadavcích na stejný server tato data přidává do hlaviček požadavku. Data z cookies může server využít pro shromažďování informací o uživateli.
	\end{spacing}
	
	\section{Hypertext Transfer Protocol v.2}
	
	Hlavní motivace -- větší propustnost. Implementace dle RFC $7540$ -- binární protokol, lze na něj přejít v rámci HTTP/1 spojení.
	
	\subsection{Metody}
	
	Server může poslat více informací než o které si klient řekl. Může poslat více obrázků. Multiplexing -- více streamů v rámci jednoho TCP spojení.
	
	\section{Hypertext Transfer Protocol v.3}
	
	Posunut vývoj. Upuštění od TCP a využívá QUIC (-- takové rozšíření UDP).
	
	\section{Jazyk HTML (-- Hypertext Markup Language)}
	 
	Značkový jazky. Obsah stránky doplněn informacemi. Formát značky: <znacka [atributy]>. Je předcůdcem XML.
	
	\section{Dynamické stránky (server)}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Dynamika řízená na serveru, na klientovi neběží žádný kód. Do textu stránky je možné vložit kód, který zpracuje HTML preprocesor (PHP), klient už vidí jen výsledek (datum a čas). PHP obsahuje širokou podporu funkcí, například pro zacházení s databázemi.
	\end{spacing}
	
	\section{Dynamické stránky (klient)}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Java -- jazyk myšlenkově vycházející z C++. Vyšší nároky na bezpečnost. S knihovnami pro jednoduchou tvorbu uživatelského rozhraní. Javascript -- analogický princip, na klienta se ale přenáší zdrojový kód a on ho interpretuje.
	\end{spacing}
	
	\chapter{Přednáška 06.11.2023}
	
	\section{Secure Shell -- (SSH)}
	
	Klient si vždy ověřuje klíč serveru a vypíše nám hash klíče. Při prvním prohlížní se nám objeví finger-print. A veškerá komunikace je šifrovaná.
	
	\section{Otázky z minula}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item K čemu slouží cookies a jaké představují riziko?
			
			HTTP je bezestavové -- stav se řeší pomocí cookies. Data mohou být sbírána a jednotlivé stránky si je můžou sdílet.
			\item Porovnejte protokoly telnet a SSH.
			
			Telnet je nešifrovaný a spíše historický, učíme se ho z důvodu odstrašujícího, dělá virtuální terminál. Poučení: nešetřšte ten jeden bit na to, aby se odlišili příkazi a povídání. Po telnetu přišel Secure Shell -- ten už je šifrovaný.
			\item Porovnejte protokoly H.323 a SIP.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Bezpečnost SSH}
	
	Bach na to postupujme tak, že z jednoho počítače se dostaneme do druhého, ne tak, že se z obou dostaneme do obouch.
	
	\section{Voice over IP}
	
	Obecné označení technologií pro přenos hlasu po IP. Lze realizovat různými navzájem nekompatibilními způsoby:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Standard H.$323$.
			
			Komplexní řešení multimediální komunikace od ITU.  Založeno na ASN.$1$ (binární, bitové protokoly).
			\item Standard SIP.
			\item Proprietárně (Skype).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	To má hromadu problémů. Digitalizace hlasu, dohadování vlastností zařízení, nalezení partnera, propojení s běžnou telefonní sítí.
	
	\section{Abstract Syntax Notation 1}
	
	Implementace pochází z 80. let (a je to na ní znát). Formální definice datové struktury, př.:
	
	\begin{spacing}{1.0}
		\begin{lstlisting}
		Answer ::= CHOICE {
			word PrintableString,
			flag BOOLEAN }
		AlgorithmIdentifiers ::= SET OF AlgorithmIdentifier
		SignedData ::= SEQUENCE {
			version CMSVersion,
			digestAlgorithms AlgorithmIdentifiers,
		\end{lstlisting}
	\end{spacing}
	
	\section{Session Initiation Protocol -- (SIP)}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Náhrada složitého H.323 jednodušším protokolem
			\item RFC 3261, port TCP i UDP 5060.
			\item Architektura protokolu se podobá HTTP, informace se
			přenášejí ve formě hlaviček.
			\item Neřeší vlastní přenos dat (obvykle používá RTP/RTCP).
			\item Řeší jen signalizaci (vyhledání partnera a navázání spojení).
			\item Dohodu o parametrech datových kanálů obvykle řeší SDP (Session Description Protocol, RFC 8866), jeho data se přenášejí zabalená do těla SIP zpráv.
			\item Koncový uzel se může registrovat u registrátora, tím lze uskutečnit propojení na běžnou telefonní síť.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Sdílení systému souborů}
	
	Připojení cizího filesystému transparentně do lokálního. Network File System (NFS):
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Původně vyvinut v Sun Microsystems, dnes IETF.
			\item Dentifikace zdroje: server:cesta.
			\item Autentikace: Kerberos.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Server Message Block (SMB):
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Původně vyvinut v IBM, posléze přejal Microsoft.
			\item Open implementace Samba (UNIX).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Network Time Protocol}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Synchronizace času mezi uzly sítě. Stejné timestampy souborů. Porovnávání času událostí na různých počítačích. Klient kontaktuje servery uvedené v konfiguraci. Mají atribut stratum to je kolik uzlů od atomových hodin ty maj stratum $0$. Geniální Marzulluv algoritmus -- algoritmus, jak předat čas s, co nejmenší ztrátou.
	\end{spacing}
	
	\section{BOOTP a DHCP}
	
	Bootstrap Protocol, RFC 951, byl vyvinut pro automatickou konfiguraci bezdiskových stanic.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Stanice pošle (všem) fyzickou adresu síťové karty.
			\item Server najde klienta v seznamu a pošle IP adresu, jméno...
			\item Pokud je odděluje router, musí umět BOOTP forwarding.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Nahrazen DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol). 
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Stejný formát zpráv.
			\item Kromě statické alokace adres i dynamická.
			\item Časově omezený pronájem.
			\item Možnost zapojení více serverů.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Prezentační vrstva -- OSI 6}
	
	Představa o všeobecném modelu popisujícím kódování.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Datových typů: celých čísel, řetězců,...
			\item Datových struktur: polí, záznamů, pointrů,...
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Obecně velmi složité: kdo a kdy (de)kóduje. Pokus o realizaci: ASN.1. TCP/IP obecnou potřebu potlačilo, začlenilo definici výměnného formátu přímo do aplikačních protokolů, konverzi musí provádět aplikace. Praktické problémy:
	\end{spacing}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Konce řádek: CRLF (0x0D, 0x0A)
			\item Pořadí bytů: big endian (1 = 0x00, 0x00, 0x00, 0x01), např. Intel má little endian (1 = 0x01, 0x00, 0x00, 0x00)
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Relační vrstva (OSI 5)}
	
	Představa o obecném modelu dialogu.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jeden dialog může obsahovat více spojení.
			\item Po jednom spojení může probíhat více dialogů.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	TCP/IP obecnou potřebu potlačilo, začlenilo princip dialogu přímo do aplikačních protokolů, př.:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item V rámci jednoho SMTP spojení mezi klientem a serverem může být vyřízeno několik mailů.
			\item SIP inicializuje dialog za pomoci více parciálních spojení pro přenos audio či video dat.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Transportní vrstva (OSI 4)}
	
	\begin{spacing}{1.0}
		Zodpovídá za end-to-end přenos dat. Zprostředkovává služby sítě aplikačním protokolům, kterémají rozdílné požadavky na přenos. Umožňuje provozování více aplikací (klientů a serverů) na stejném uzlu sítě. (Volitelně) zabezpečuje spolehlivost přenosu dat. (Volitelně) segmentuje data pro snazší přenos a opětovně je skládá ve správném pořadí. (Volitelně) řídí tok dat (flow control, "rychlost vysílání").
	\end{spacing}
	
	\subsection{Transportivní vrstva v TCP/IP}
	
	TCP (Transmission Control Protocol):
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Používá se pro spojované služby.
			\item Klient naváže spojení, data tečou ve formě proudu (streamu).
			\item Spojení (relaci) řídí a zabezpečuje TCP, nikoliv aplikace.
			\item TCP je komplikované, má velkou režii.
			\item Příp. méně pravidelné, ale bezeztrátové doručování.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	UDP (User Datagram Protocol):
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Používá se pro nespojované služby.
			\item Neexistuje spojení, data se posílají jako nezávislé zprávy.
			\item UDP je jednoduché, relaci musí řídit aplikace.
			\item Pravidelný tok, za cenu vyšší ztrátovosti.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\includegraphics[width=16cm]{UDP.png}
	
	\includegraphics[width=16cm]{TCP.png}
	
	\includegraphics[width=16cm]{TCP_okno.png}
	
	\section{TCP příznaky}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item SYN -- paket slouží k synchronizaci čísel segmentů (inicializace "Sequence number").
			\item ACK -- paket potvrzuje doručení všech paketů až po
			"Acknowledgement number" (nevčetně); paket může ale nemusí obsahovat i data.
			\item PSH -- informuje příjemce, že obdržel kompletní blok a má ho předat aplikaci ("push").
			\item FIN -- odesilatel zavírá svoji stranu spojení, nehodlá už posílat žádná data.
			\item RST -- odesilatel odmítá přijmout spojení resp. oznamuje okamžité přerušení spojení ("reset").
			\item URG -- paket obsahuje urgentní (out-of-band) data, jejich adresa je v "Urgent pointer".
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Síťová vrstva (OSI 3)}
	
	Hlavní funkce OSI 3: přenos dat předaných transportní vrstvou od zdroje k cíli. Příklady protokolů: IPv4, IPv6, IPX, AppleTalk.
	
	\subsection{Internet protokol (IP)}
	
	Vlastnosti:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Nespojovaná služba (datagramy se doručují nezávisle).
			\item Best effort (nespolehlivá, spolehlivost řeší vyšší vrstvy).
			\item Nezávislá na médiu (vyšší vrstvy neřeší typ média).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Adresy:
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Obsahují část s adresou sítě a část s adresou uzlu.
			\item IPv4: 4 byty, IPv6: $16$ bytů.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Centrální: IANA (Internet Assigned Numbers Authority), oddělení ICANN.
	
	Původně: 1 byte
	
	1975 (RFC 687): tři byty ("This expansion is adequate for
	any foreseeable ARPA Network growth.").
	
	1976 (RFC 717): jeden byte (síť) + tři byty (počítač).
	
	1981 (RFC 791): třídy A, B a C.
	
	\chapter{Přednáška 13.11.2023}
	
	\section{Otázky z minula}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Proč se synchronizuje čas na počítači.
			
			Je to užitečné pro timestampy a jiné věci. Počítač kontaktuje server s přesným časem.
			\item Vysvětlete rozdíl mezi TCP a UDP.
			
			TCP je pro spojované služby, tedy naváže se spojení a to bude nějakou dobu trvat. UDP je nespolehlivé, ale jednoduché. Používá se, když chci něco rychle poslat a nejde mi moc o to, jestli data dojdou nebo ne.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Subnetting}
	
	Rozdělení sítě na podsítě. Nedoporučuje se používat subnet "all-zeros" a "all-ones". Používají se takzvané síťové masky (netmask). Posunu hranice opačným směrem je supernetting.
	
	\section{Krize internetu}
	
	Přeplňování směrovacích tabulek. Podstata problému: velký počet nesouvisle přidělených bloků rychle plní směrovací tabulky. Částečné řešení: realokace adres, CIDR (Classless InterDomain Routing) agregace.
	
	Vyčerpávání adresního prostoru. Podstata problému: díky hrubému členění dochází k "plýtvání". Částečné řešení: přidělování bloků adres bez ohledu na třídy (tzv. classless), vracení nepoužívaných bloků, privátní adresy + NAT. Konec IPv4: APNIC 2011/04, RIPE NCC 2012/09, LACNIC 2014/06, ARIN 2015/09, AFRINIC 2017/04.
	
	\section{IP verze 6}
	
	Dlouhý vývoj, z IPv4 adaptována řada dodatečných nástrojů. Konečná podoba adres: 128 bitů (16 bytů). Zápis: fec0::1:800:5a12:3456/64. Druhy adres:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Unicastová - adresa jednoho uzlu; zvláštní adresy (RFC 8200):
			\begin{itemize}
				\item Loopback (::1/128).
				\item Link-Scope (fe80::/10), dříve link-local.
				\item Unique-Local (fc00::/7), dříve site-local, obdoba privátních adres v IPv4.
			\end{itemize}
			\item Multicastová (ff00::/8) - adresa skupiny uzlů (rozhraní).
			\item Anycastová - de facto unicastová adresa, přidělená více uzlům; doručení řeší směrování; účel: distribuce serverů po světě.
			\item Chybějí broadcastové.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Přechod z IPv4 usnadňují různé varianty tunelování IPv4 a IPv6.
	
	\section{Směrování (silnice)}
	
	Na každé křižovatce se rozhodujeme podle směrovek. Ke správné interpretaci potřebujeme lingvistickou a geografickou znalost.
	
	\includegraphics[width=16cm]{smerovani.png}
	
	
	\section{Principy směrování}
	
	Směrování by měla umět každá stanice v TCP/IP síti. Záznam ve směrovací tabulce obsahuje "sloupce":cíl, maska, gateway. Maska vyjadřuje "uvažovanou část" adresy cíle.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Typy záznamů:
			
			-- direct (přímo připojená síť, “gateway” je vlastní adresa).
			
			-- indirect, default.
			\item Vznik záznamu:
			
			-- implicitní (automaticky po přiřazení adresy rozhraní).
			
			-- explicitní („ručně“ zadán příkazem).
			
			-- dynamický (v průběhu práce od partnerů v síti).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Směřovací algoritmus}
	
	\includegraphics[width=16cm]{smerovaci_algoritmus.png}
	
	\section{Konfigurace sítě}
	
	\subsection{Unix}
	
	-- IP adresa: ifconfig interface IP\_adr $\left[\text{ netmask maska }\right]$.
	
	-- Defaultní router: route add default router.
	
	-- DHCP: dhclient interface.
	
	-- Často uložené v konfiguračním souboru, liší se podle typu OS.
	
	\subsection{Windows}
	
	-- Control Panel $\implies$ Network and Internet
	
	$\implies$ Network Connections
	
	$\implies$ Local Area Connection $\implies$ Properties
	
	$\implies$ TCP/IPv4 $\implies$ Properties
	
	$\implies$ General
	
	-- Z příkazové řádky také: ipconfig a route
	
	\section{Internet Control Message Protocol}
	
	dICMP slouží pro posílání řídících informací pro IP. Echo, Echo Reply ... testování dosažitelnosti počítače (ping). Používá IP datagramy, ale není to transportní protokol. ICMPv6 podstatně doplněn a rozšířen (např. o zprávy pseudoprotokolu Neighbor Discovery Protocol).
	
	\section{Time To Live (IP)}
	
	Prostředek pro ochranu před zacyklením v případě routovací smyčky (chybné konfigurace routerů). Udává počet hopů, které smí paket ještě přeskočit. Při dosažení 0 se posílá ICMP Time Exceeded.
	
	\section{Redirekce}
	
	Čím více statický systém (bez redirekce) je, tím je stabilnější a bezpečnější.
	
	\section{Distance vector protokoly}
	
	Základní myšlenka:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Uzel má u záznamů ve směrovací tabulce i "vzdálenosti".
			\item Svou tabulku periodicky posílá sousedům, ti si upraví svoji tabulku a v dalším taktu ji posílají dál.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Výhody:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jednoduché, snadno implementovatelné.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Používá Berman-Fordův algoritmus.
	
	\chapter{Přednáška 20.11.2023}
	
	\section{Link state protokoly}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Základní myšlenka:
			
			Každý router zná "mapu" celé sítě. Routery si navzájem sdělují stav svých linek a podle toho si každý modifikuje svoji mapu sítě.
			\item Nevýhody:
			
			Výpočet mapy je náročnější na výkon CPU i na paměť. Při startu a na nestabilních sítích může výměna dat znamenat významnou zátěž sítě.
			\item Výhody:
			
			Pružná reakce na změny topologie. Každý si počítá sám za sebe, chyba neovlivní ostatní. Síť je možné rozdělit na menší podsítě (rychlost výpočtu!). Výměna dat probíhá pouze při změnách.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Open Shortest Path First}
	
	Nejrozšířenější link-state interní routovací protokol.
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Vlastnosti:
			
			Používá Dijkstrův algoritmus nalezení nejkratší cesty, používá hierarchický model sítě:
			\begin{itemize}
				\item Oblast (area) 0 tvoří páteř.
				\item Ostatní oblasti se připojují pouze na páteř.
				\item Každý router zná mapu své oblasti a cestu k páteři.
			\end{itemize}
			Metriku je možné konfigurovat, implicitně je to path cost, součet "cen" na cestě, kde cena je dána šířkou pásma.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Používá samostatný protokol transportní vrstvy 89 a multicast adresy 224.0.0.5 a 224.0.0.6. Aktuální je verze 2 pro IPv4 (RFC 2328) a revize pro IPv6 označovaná jako verze 3 (RFC 5340).
	
	\section{Autonomní systémy}
	
	Definice: blok sítí se společnou routovací politikou. Zavedeny v r. 1982: snazší routování na globální úrovni, nasazení externích routovacích protokolů (EGP). Jako EGP se dnes používá Border Gateway Protocol (BGP). Identifikátor: 16bitové číslo, dnes přechod na 32bitová.
	
	\section{IP filtrování}
	
	Router na perimetru (intranet/internet) má v konfiguraci uvedeno, jaký provoz je povolen a za jakých podmínek. Je to filtrování na čtvrté vrstvě. Přísná konfigurace: ven vybrané, dovnitř nic. Obvyklá konfigurace: ven cokoliv, dovnitř nic. Lépe se dá řešit nastavením aplikací a SW na routeru, který musí částečně rozumět aplikační vrstvě.
	
	\section{Proxy server}
	
	Je to kus softwaru, co se tváří jako server, ale ve skutečnosti jen přeposílá data dál. Je důležitá kvůli bezpečnosti, může odpálkovat požadavky.
	
	\section{Address Resolution Protocol}
	
	Konverze MAC a síťových adres. Výsledky se ukládají na uzlu do ARP cache. Nevyžádané ARP (gratuitous ARP) -- rychlejší změny, riziko.
	
	\section{Linková vrstva (OSI 2)}
	
	Dělí se na dvě podvrstvy:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Logical Link Control (LLC).
			
			Umožňuje různým protokolům síťové vrstvy přístup ke stejnému médiu (multiplexing).
			\item Media Access Control (MAC) 
			
			Řídí adresaci uzlů a přístup k médiu: kdo, kdy a jak může data odesílat a jak je přijímat.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	TCP/IP už se touto vrstvou ("síťového rozhraní") nezabývá. PDU na linkové vrstvě: rámec (frame).
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Liší se podle použitého média.
			\item Obecně obsahuje: synchronizační pole, hlavičku (adresy, typ, příp. řídící data), datové pole a patičku (Frame Check Sequence - detekce chyb).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Typy síťových topologií}
	
	\includegraphics[width=16cm]{typy_sitovych_topologii.png}
	
	\section{Řešení kolizí}
	
	CSMA (Carrier Sense with Multiple Access) -- uzel poslouchá "nosnou", a pokud není volno, čeká.
	
	CSMA/CD (Collision Detection), např. Ethernet. Během vysílání uzel současně detekuje případnou kolizi. Při kolizi stanice zastaví vysílání, upozorní ostatní, počká určitou (náhodnou!) dobu a pokus opakuje, obvykle se postupně prodlužuje interval čekání (exponenciální čekání). podmínka: doba vysílání rámce > doba šíření po segmentu (kolizní okénko); limituje max. délku segmentu a min. velikost rámce.
	
	CSMA/CA (Collision Avoidance), např. WiFi. Když je volná nosná, vysílá se celý rámec a čeká se na ACK. Pokud není volná nosná nebo nedorazí ACK, zahájí se exponenciální čekání.
	
	\section{Ethernet}
	
	Momentálně vůdčí technologie pro lokální sítě. Dokáže pružně reagovat na progresivní vývoj HW. Přizpůsobí se širokému spektru přenosových médií. Řízení přístupu metodou CSMA/CD. Adresy: 3 byty prefix (výrobce, multicast...), 3 byty adresa. Dříve "vypálená" v kartě, dnes nastavitelná.
	
	\section{Virtuální sítě (VLAN)}
	
	Prostředek, jak po jedné fyzické síti provozovat více nezávislých lokálních sítí. Sítě jsou označeny 12bitovým identifikátorem (VLANID). Ethernetový rámec se prodlouží o 32 bitů dlouhý tag (tag protocol identifier 0x8100, QoS prioritu a VLANID).Tagovat může koncová stanice nebo switch (pro koncovou stanici transparentně).
	
	\includegraphics[width=16cm]{vlan.png}
	
	\section{Cyklický kontrolní součet (CRC)}
	
	CRC (Cyclic Redundancy Check) je hashovací funkce široce
	používaná pro kontrolu konzistence dat (např. FCS).
	
	Posloupnost bitů je považována za koeficienty polynomu (ve
	dvojkové soustavě).
	
	Ten se vydělí tzv. charakteristickým polynomem (např. pro
	CRC-16 je to x16 + x15 + x2 + 1).
	
	Zbytek po dělení se převede zpět na bity a použije jako hash.
	
	Jednoduchá implementace (i pomocí HW).
	
	Velká síla, $n$-bitový CRC detekuje:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Na 100\% chyby s lichým počtem bitů, chyby kratší než n bitů.
			\item S vysokou pravděpodobností i delší chyby.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{WiFi}
	
	Bezdrátová síť, jiný název: WLAN (wireless LAN). Mnoho různých variant pod souhrnným označením IEEE 802.11 (802.11a, b, g, n, y,...):
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Různá pásma (2,4 až 5 GHz).
			\item Různé rychlosti (2 až 600 Mbps).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	WiFi zařízení dnes prakticky v čemkoliv. Struktura sítě:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Ad-hoc peer-to-peer sítě.
			\item Infrastruktura přístupových bodů (access pointů).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	SSID (Service Set ID): řetězec (až 32 znaků) pro rozlišení sítí. Problém: zabezpečení!
	
	\section{Druhy přenosu dat}
	
	Analogový vs. digitální: Ve skutečnosti je vše analogové (přenáší se např. proud). Digitální: rozhoduje, zda hodnota signálu spadá do nějakého intervalu (menší vliv zkreslení).
	
	Baseband vs. broadband: baseband přenáší přímo signál a kóduje ho. Broadband přenáší základní signál a moduluje ho (fázi, amplitudu, frekvenci).
	
	\section{Nestíněná kroucená dvoulinka (UTP)}
	
	Dnes standardní prostředek strukturované kabeláže. 4 páry Cu vodičů navzájem pravidelně zakroucené -- zakroucení snižuje vyzařování i příjem elektromagnetického záření (nižší rušení). 100Mb Ethernet používá jen dva páry (je možno rozdělit). Konektory: RJ 45. Při propojení je třeba zohlednit povahu zařízení -- dnes obvykle už autodetekce MDI/MDIX. Alternativa: kabel s kovovým stíněním (STP).
	
	\section{Optická vlákna}
	
	Signál se šíří jako viditelné světlo vláknem z SiO2. Vysoké frekvence, velká šířka přenosového pásma. Nízký útlum, žádné rušení. Vyšší cena, náročnější manipulace, nekoukat do kabelu!
	
	Druhy vláken:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jednovidová (singlemode): svítí se laserem => jeden paprsek, větší dosah, šířka pásma ("rychlost", ne rychlost), cena.
			\item Mnohovidová (multimode), svítí se i LED.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Segmentace sítě}
	
	Repeater (opakovač) spojuje segmenty na fyzické vrstvě. Bridge (most) spojuje segmenty na linkové vrstvě.
	
	\section{Spanning Tree Algoritmus}
	
	Pokud by dva segmenty propojoval druhý switch, síť se zahltí přeposíláním rámců a learning bridge selže. Důvod: graf je cyklický. Řešení: najít acyklickou podmnožinu, kostru (spanning tree). Switche se musejí dohodnout, který z nich bude mít potlačeno forwardování a bude pouze monitorovat provoz. Protokol (STP) má nezbytné timeouty, start portů je pomalý.
	
	\chapter{Přednáška 4.12.2023}
	
	\section{Úvod do WWW (World Wide Web)}
	
	Nejrozšířenější služba internetu.
	
	\subsection{Historie}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item 1945 -- Vannevar Bush.
			Koncept foto-elektricko-mechanického zařízení Memex -- rozšíření paměti,
			propojení (odkazy) mezi dokumenty
			\item 60. léta -- Theodore Nelson poprvé použil slovo hyper-text -- text propojený asociacemi.
			\item U vzniku WWW stojí Tim Berners-Lee.
			1980 – ve švýcarském CERNu navrhl hyper-textový systém pro sdílení dat mezi fyziky.
			\item  1989 -- propojení hypertextu a internetu -- implementace komunikace mezi klientem a serverem.
			\item Zveřejnil úplně první webovou stránku:
			
			\href{http://info.cern.ch/hypertext/WWW/TheProject.html}{http://info.cern.ch/hypertext/WWW/TheProject.html}.
			\item NCSA Mosaic -- 1993 -- webový prohlížeč (Marc Andreesen a Eric Bina).
			\item 1995 $\implies$ Internet Explorer.
			\item 1996 -- válka prohlížečů Internet Explorer vs. Netscape Navigator.
			\item 1997 -- HTML 4 přijato jako standard W3C.
			\item 2002 -- Koncept "Web 2.0" -- obsah webu tvoří sami uživatelé.
			\item 2004...2006 -- první AJAX aplikace.
			\item 2010 -- HTML5 --  začátek konce Flashe (podpora od firmy Adobe oficiálně končí 31. prosince 2020).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\subsection{Z čeho se webová stránka skládá}
	
	Z hlavičky a nějakého těla + nějakého stylu. Může obsahovat odkazy.
	
	\includegraphics[width=16cm]{zobrazeni-web.png}
	
	\includegraphics[width=16cm]{stranka.png}
	
	\includegraphics[width=16cm]{zobrazeni_webu.png}
	
	\subsection{URL (Adresa)}
	
	Uniform Resource Identifier (URI), Znakový řetězec, který má následující formát:
	
	<schema>:<hierarchical\_part>?<query>\#fragment.
	
	Uniform Resource Locator, URI které popisuje umístění zdroje (resource).
	
	\subsection{HTTP -- Hyper-text transfer protocol}
	
	Jednoduchý textový protokol, funguje přes TCP, navržený pro získávání dat.
	
	\subsection{Statické webové stránky vs webové aplikace}
	
	Statické stránky -- server vrátí požadovaný dokument.
	
	Webové aplikace -- zobrazený dokument se vygeneruje na základě požadavků klienta.
	
	\section{Webové aplikace}
	
	Interaktivní prvky --
	Hypertextové odkazy $\rightarrow$ změna vzhledu stránky.
	
	Dynamické webové stránky -- Server-side -- Stránka je vygenerovaná na serveru na základě požadavků klienta. Client-side skript, který běží v prohlížeči, reaguje na akce uživatele, a modifikuje podle toho zobrazovaný HTML dokument.
	
	\section{Webový server -- dynamické stránky}
	
	Common Gateway Interface (CGI) -- Jeden z prvních standardů pro generování dynamického obsahu na webu. Umožňuje serveru předat požadavek od klienta externí command-line aplikaci, která vrátí výsledek na výstup.
	
	\section{Webový server -- dynamické stránky -- tři řešení}
	
	FastCGI, moduly skriptovacích jazyků, aplikace přímo obsahuje HTTP server (jako knihovnu).
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	 
	
	
	
	
	 
	 
	 
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
\end{document}